---
title: "æ©Ÿæ¢°å­¦ç¿’ã®ãŸã‚ã®å¾®åˆ†å…¬å¼"
emoji: "ğŸ“ˆ"
type: "tech" # tech: æŠ€è¡“è¨˜äº‹ / idea: ã‚¢ã‚¤ãƒ‡ã‚¢
topics: ["math"]
published: true
---

æ©Ÿæ¢°å­¦ç¿’ã®ç†è«–ã§ä½¿ã‚ã‚Œã‚‹å¾®åˆ†å…¬å¼ã‚’ç´¹ä»‹ã—ã¾ã™ï¼ä¸å‚™ç­‰ã‚ã‚Šã¾ã—ãŸã‚‰æŒ‡æ‘˜ã—ã¦ã„ãŸã ãã¾ã™ã¨å¹¸ã„ã§ã™ï¼

## å‰æ
- ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ã¯å¸¸ã«ç¸¦ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«è¡¨è¨˜ã¨ã—ã¾ã™ï¼
- ã‚¹ã‚«ãƒ©å€¤ $y$ ã®ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ« $\bm{x}$ ã«ã‚ˆã‚‹åå¾®åˆ†ã¯ï¼Œç¸¦ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ã§ä»¥ä¸‹ã®ã‚ˆã†ã«å®šç¾©ã—ã¾ã™ï¼

$$
\left( \frac{\partial y}{\partial \bm{x}} \right)_i = \frac{\partial y}{\partial x_i}
$$

- ã‚¹ã‚«ãƒ©å€¤ $y$ ã®è¡Œåˆ— $X$ ã«ã‚ˆã‚‹åå¾®åˆ†ã¯ï¼Œä»¥ä¸‹ã®ã‚ˆã†ã«å®šç¾©ã—ã¾ã™ï¼

$$
\left( \frac{\partial y}{\partial X} \right)_{ij} = \frac{\partial y}{\partial x_{ij}}
$$

- ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ« $\bm{y}$ ã®ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ« $\bm{x}$ ã«ã‚ˆã‚‹åå¾®åˆ†ã¯ï¼Œä»¥ä¸‹ã®ã‚ˆã†ã«å®šç¾©ã—ã¾ã™ï¼

$$
\left( \frac{\partial \bm{y}}{\partial \bm{x}} \right)_{ij} = \frac{\partial y_i}{\partial x_j}
$$

## ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ã¨è¡Œåˆ—ã®çµ¡ã‚“ã å¾®åˆ†å…¬å¼
- å†…ç©

$$
\frac{\partial}{\partial \bm{x}} ( \bm{a}^T \bm{x} ) = \frac{\partial}{\partial \bm{x}} ( \bm{x}^T \bm{a} )= \bm{a}
$$

:::details å°å‡º

$$
\frac{\partial}{\partial x_i} ( \bm{a}^T \bm{x} ) = \frac{\partial}{\partial x_i} ( \sum_{i} a_i x_i ) = a_i
$$

:::

- 1æ¬¡å½¢å¼

$$
\frac{\partial}{\partial \bm{x}} ( A \bm{x} )= A
$$

:::details å°å‡º

$A$ ã®è¡Œãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ã‚’ $\bm{a}_i^T$ ã¨ã™ã‚‹ã¨ï¼Œ

$$
A = [ \bm{a}_1, \bm{a}_2, ..., \bm{a}_n ]^T
$$

ã‚ˆã‚Šï¼Œ

$$
\frac{\partial}{\partial x_j} ( A \bm{x} )_i = \frac{\partial}{\partial x_j} ( \bm{a}_i^T \bm{x} ) = A_{ij}
$$

:::

- 2æ¬¡å½¢å¼

$$
\frac{\partial}{\partial \bm{x}} ( \bm{x}^T A \bm{x} ) = (A + A^T) \bm{x}
$$

:::details å°å‡º

$$
\frac{\partial}{\partial x_i} ( \bm{x}^T A \bm{x} )
= \frac{\partial}{\partial x_i} ( \sum_{i,j} A_{ij} x_i x_j )
= \frac{\partial}{\partial x_i} ( \sum_{i \neq j} A_{ij} x_i x_j  + \sum_{i} A_{ii} x_i^2) \\
= \sum_{j \neq i} A_{ij} x_j + \sum_{j \neq i} A_{ji} x_j + 2 A_{ii} x_i
= \sum_{j} A_{ij} x_j + \sum_{j} A_{ji} x_j
$$

:::

$$
\frac{\partial}{\partial A} ( \bm{x}^T A \bm{x} ) = \bm{x} \bm{x}^T
$$

:::details å°å‡º

$$
\frac{\partial}{\partial A_{ij}} ( \bm{x}^T A \bm{x} )
= \frac{\partial}{\partial A_{ij}} ( \sum_{i,j} A_{ij} x_i x_j )
= x_i x_j
$$

ã¾ãŸï¼Œ$(\bm{x} \bm{x})_{ij} = x_i x_j$ ã§ã‚ã‚‹ã“ã¨ã‚ˆã‚Šå¾“ã†ï¼

:::

## é€£é–å¾‹

- ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ« $\bm{z}$ ã®ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ« $\bm{x}$ ã«ã‚ˆã‚‹åå¾®åˆ†

$$
\frac{\partial \bm{z}}{\partial \bm{x}} = \frac{\partial \bm{z}}{\partial \bm{y}} \frac{\partial \bm{y}}{\partial \bm{x}}
$$

- ã‚¹ã‚«ãƒ© $z$ ã®ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ« $\bm{x}$ ã«ã‚ˆã‚‹åå¾®åˆ†

$$
\frac{\partial z}{\partial \bm{x}} = \left( \frac{\partial \bm{y}}{\partial \bm{x}} \right)^T \frac{\partial z}{\partial \bm{y}}
$$